\section{Einleitung}

Die mobile Landschaft ist klar in zwei Lager aufgeteilt: Google's Android und Apple's iOS. Android bleibt auch im Jahr 2022 weltweit an der Spitze der mobilen Betriebssysteme mit $71,52\%$ Marktanteil und iOS mit immerhin $27,83\%$ (vgl. \cite{noauthor_mobile_nodate}). Nun hat man als Unternehmen die Qual der Wahl: Fokussiert man sich auf Android oder iOS oder versucht man zwei Apps zu entwickeln, um beide Plattformen bedienen zu können.

Eine weitere Möglichkeit wäre es, eine hybride App zu entwickeln, welche auf beiden Plattformen lauffähig ist. Doch welche Kompromisse muss man hierbei treffen? In der Vergangheit hieß es: \enquote{hybride Ansätze sind nicht performant genug, bieten kein natives look-and-feel und bieten keine genügende offlinefähigkeit.}

Ob diese Annahmen auch heute noch gelten wird in diese Ausarbeitung anhand von React Native im Vergleich zu einer Progressive Web App unter Zuhilfenahme des Ionic Frameworks untersucht.